---
title: Não na minha mesa - Porque precisamos falar sobre isso
layout: post
categories:
 - blog
comments: true
tags:
  - Opinião
  - Não na minha mesa
  - #nãonaminhamesa
  - #notatmytable
header: no
---

![Imagem da campanha "Não na minha mesa", traduzida pela Eva Morrisey, do Blog Livro de Espelhos](/assets/img/NotAtMyTable.jpg) Normalmente, nesse blog eu procuro postar materiais e coisas em geral, mas existem horas em que temos que marcar nossa posição.

O mundo _nerd_ em geral, e no RPG em particular, tem uma ilusão de se sentir mais sábio e respeitoso que outros círculos, como o do futebol ou da política, por exemplo.

Entretanto, se os eventos recentes provam alguma coisa é que, sim, como disse o velho e bom Doutor Careca, [_"O Nerd Padrão é Imbecil e Preconceituoso"_][trevisan].

E esse é um fato que se aplica até a mim.

Não adianta eu alimentar uma falsa ilusão de cultura, pois existem convenções sociais que nos são impingidas, às vezes até mesmo de maneira inconsciente.

Quer um exemplo? Vamos lá: rosa é cor de menina e azul de menino, certo? E menino não usa vestido, ok?

Sim... Mas só a partir do início do século XX. E isso não é uma teoria conspiracional de feminazis ou coisas do gênero, usando as terminologias adoradas pelos _Homens de Bem™_[^1], mas sim estudos publicados por _sites_ como [Smithsonian.com][smithsonian] e [TodayIFoundOut][today]. Antes desse período, era normal que colocassem todas as crianças de uma idade baixa (até uns 7 anos) com vestidos (porque facilitava a troca de fraldas) e com cores neutras (branco ou amarelo, em especial em tons pastéis). Os artigos são bem mais interessantes do que eu explicando, e vale gastar um tempo para a leitura.

Mas o que eu quero dizer aqui é que, enquanto pessoas que realmente sofremos no passado (e sim, eu sou de antes de _The Big Bang Theory_ e _Mark Zuckenberg_, onde você ser _nerd_ - e pior, ter orgulho disso - era pedir para _"apanhar para virar homem"_) deveríamos ser mais abertas a essas situações.

Sim, esse é um post de _Chamado às armas_, embora não tenham armas envolvidas.

No [Fate Masters](http://fatemasters.github.io) e no [Rolando +4](http://rolandomaisquatro.github.io) sempre falamos sobre a questão de _Não ser babaca_. Defendo isso[^2] porque acredito que _sempre podemos ser melhores do que somos_.

Eu já fui menos, para usar o termo, _desconstruído_. Já joguei pela lógica tradicional e, em outros tempos, usei e abusei dos estereótipos de todos os tipos de preconceito (tenho vergonha de lembrar os nomes de alguns NPCs de _Vampiro_). Mas com o tempo fui aprendendo que isso não é legal.

E são exatamente essas coisas que criam na cabeça das pessoas o estereótipo do _nerd gordo granudo tetudo_.

Precisamos ter na consciência uma coisa: nossas atitudes contam.

As pessoas que jogam RPG gostam de ter um escapismo da realidade ocasionalmente. Isso não é ruim e não é nem um pouco diferente de pessoas que, por exemplo, vão ao teatro ou ao futebol: é o momento de lazer, de deixar tudo de lado e ter uma descontração.

Incluir coisas que prejudiquem a diversão ou que tragam sofrimento para os outros não é diversão, é _babaquice_.

Por isso, eu digo que **#nãonaminhamesa**.

Se você é do tipo que faz piadinhas racistas com jogadores, **#nãonaminhamesa**.

Se você acha que a guerreira elfa tem que usar biquini de cota de malha, **#nãonaminhamesa**.

Se você acha que uma _Sidhe_ tem que usar vestidos super-curtos e não pode ter uma espada quimérica, **#nãonaminhamesa**.

Se você acha que _Marianne_ merece ser perseguida pela Nova Europa, **#nãonaminhamesa**.

Enfim, se você não sabe ser um ser humano e tratar os outros, independentemente de sua origem e opções, como tal,  você não tem espaço, ao menos **#nãonaminhamesa**.

---

[^1]: Quero dizer aquelas pessoas que falam de _Direitos Humanos para Humanos Direitos_, _Bolsominions_ e afiliados...
[^2]: Aqui estou falando particularmente, e não em nome dos _podcasts_ em questão
[trevisan]: https://medium.com/@JMTrevisan/o-nerd-padr%C3%A3o-%C3%A9-imbecil-e-preconceituoso-498beee30ca7
[smithsonian]: http://www.smithsonianmag.com/arts-culture/when-did-girls-start-wearing-pink-1370097/
[today]: http://www.todayifoundout.com/index.php/2014/10/pink-used-common-color-boys-blue-girls/
